\documentclass[t,xcolor=dvipsnames,8pt]{beamer}

\usepackage{calc}
\usepackage{tikz}
%\usepackage{pgfplots}
\usepackage{fp}
\usepackage{tabularx}
% This file is a solution template for:

% - Talk at a conference/colloquium.
% - Talk length is about 20min.
% - Style is ornate.



% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 


\mode<presentation>
{
  \usetheme{default}
%  \setbeamercovered{transparent}
  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
}


\usepackage[english]{babel}
% or whatever

%\usepackage[latin1]{inputenc}
% or whatever

%\usepackage{times}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{type1cm}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mattens}
%\usepackage{pdfanim}
%\usepackage{multimedia}
%\usepackage{movie15}
\usepackage{alltt}
\usepackage{spot}

\newcommand{\numb}[1]{\multicolumn{1}{r}{$#1\;\;\;\;$}}

\title{Rechnen mit Matrizen, Determinanten etc.}

%\subtitle
%{Include Only If Paper Has a Subtitle}

\author{Stefan Boresch}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute{
  Department of Computational Biological Chemistry\\
  Faculty of Chemistry\\
  University of Vienna
}

%\date{December 7, 2006}
%\date{July 11/12, 2008}

\subject{Mathematik f\"ur Molekularbiologen: Rechnen mit Matrizen, Determinanten, etc.}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 


% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

% \pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{university-logo-filename}
% \logo{\pgfuseimage{university-logo}}

% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}
\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\section{Pr\"aambel}

\begin{frame}
%\frametitle{Lizenz}
\vspace*{1cm}

\begin{center}
Copyright (c) 2008,2021 Stefan Boresch
\end{center}

\vspace*{1cm} Permission is granted to copy, distribute and/or modify
this document under the terms of the
\href{http://www.gnu.org/licenses/fdl.html}{\color{blue}GNU Free Documentation
License, Version 1.2} or any later version published by the Free
Software Foundation; with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts,
and no Back-Cover Texts.  A copy of the license is included in the
section entitled "GNU Free Documentation License".
\end{frame}


\begin{frame}{Zusammenfassen L\"osen von Gleichungssystemen}

\vspace*{1cm}
  
  \begin{itemize}
  \item Das \spot<1>{inhomogene} Gleichungssystem
\[\pmb{A}\,\vec x=\vec d\]
    hat genau dann eine eindeutige L\"osung wenn $\pmb{A}^{-1}$ existiert, d.h.\ \spot<1>{$\det(\pmb{A})\ne 0$}
  \item Das \spot<2>{homogene} Gleichungssystem
\[\pmb{A}\,\vec x=\vec 0\]
    hat nur dann eine nichttriviale L\"osung wenn \spot<2>{$\det(\pmb{A})=0$}
    \end{itemize}
  
  \end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Anmerkungen zu $\pmb{A}\,\vec x$}
Wir haben eben einige Aspekte des L\"osens von Gleichungen der 
Form $\pmb{A}\vec x=\vec 0$ bzw.\  $\pmb{A}\vec x=\vec d$ betrachtet. Gesucht
war jedesmal ein unbekannter Vektor $\vec x$, der die Gleichung erf\"ullt. Im folgenden wenden wir
uns der Frage zu, was der Ausdruck $\pmb{A}\vec x$ f\"ur bekanntes \pmb{A} und $\vec x$
eigentlich bedeutet, d.h., was passiert mit $\vec x$ wenn man \pmb{A} ``einwirken'' l\"a{\ss}t.


\vspace*{1cm}
{\large
  \visible<2->{\[\pmb{A}\;\alert{\vec x}=\vec d\qquad \vec x = ?\]

    \vspace*{0.1cm}
    \visible<3->{\[\pmb{A}\;\vec x\Rightarrow \alert{\vec d}\qquad \vec d = ?\]
    }}
}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Anmerkungen zu $\pmb{A}\,\vec x$}


\visible<1->{\vspace*{0.5cm}
Um das zu illustrieren, betrachten wir ein zweidimensionales Problem, und multiplizieren den Vektor
\[\vec x=\begin{pmatrix} 1\\
0\end{pmatrix}\]

mit der Matrix $\pmb{A}=\displaystyle{\begin{pmatrix}
\sqrt{2}/2 & -\sqrt{2}/2 \\
\sqrt{2}/2 & \sqrt{2}/2
\end{pmatrix}
}$. Man findet
\[
\begin{matrix}
&  & 
\begin{pmatrix} 
1\\
0
\end{pmatrix} & \\
 & & & \\
\pmb{A}\vec x = &
\begin{pmatrix}
\sqrt{2}/2 & -\sqrt{2}/2 \\
\sqrt{2}/2 & \sqrt{2}/2
\end{pmatrix} & 
\begin{pmatrix} \sqrt{2}/2 \\
\sqrt{2}/2
\end{pmatrix} & = \vec y
\end{matrix}
\]

Der Ausgangsvektor $\vec x$ entspricht dem Einheitsvektor entlang der
$x$-Achse eines kartesischen Koordinatensystems, der Endvektor $\vec
y$ hingegen liegt auf der 45$^\circ$ Achse. Beide Vektoren haben die
L\"ange eins, d.h., $\left |\vec x\right|=\left |\vec
y\right|=1$. Multiplikation (von links) mit obiger Matrix \pmb{A}
f\"uhrt daher zu einer Rotation des Vektors $\vec x$ um 45$^\circ$
gegen den Uhrzeigersinn.}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Anmerkungen zu $\pmb{A}\,\vec x$}
Zur Illustration die graphische Darstellung:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]

  \clip (-1.0,-1.5) rectangle (2.2,2);
  \draw[->] (-0.5,0) -- (1.9,0) coordinate (x axis) node [right] {$x$};
  \draw[->] (0,-0.5) -- (0,1.4) coordinate (y axis) node [above] {$y$};
  \foreach \x/\xtext in {0.5 , 1 , 1.5}
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north,fill=white] {$\xtext$};
  \foreach \y/\ytext in { 0.5 , 1 }
    \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=east,fill=white] {$\ytext $};

  \visible<1>{\draw[->,thick] (0,0) -- (1,0) node [midway,above=2pt] {$\vec x$};}
  \visible<1>{\draw[->,thick,red] (0,0) -- (.707107,0.707107) node [midway,above=2pt] {$\vec y$};}
  \visible<2->{\draw[red,->,thick] (0,0) -- (1,0) node [midway,above=2pt] {$\vec y$};}
%  \draw[->] (0,0) -- (4,0) node [midway,below] {$\vec a_1$};
%  \draw[->] (0,0) -- (0,4) node [midway,left] {$\vec a_2$};
%  \draw[thin,dashed] (4,0) -- (4,4);
%  \draw[thin,dashed] (0,4) -- (4,4);
%  \draw[->,thick] (0,0) -- (0,1) node  [midway,left] {$\vec e_2$};
%  \draw[->,thick] (0,0) -- (1,0) node  [midway,below] {$\vec e_1$};
   \visible<1>{\draw[red] (1,0) arc (0:45:10mm);}
   \visible<1>{\draw[red] (22.5:11mm) node[right] {$\varphi=45^\circ$};}
%  \draw[<->,blue] (0,1.5) arc (90:45:15mm);
%  \draw[blue] (65:15mm) node[above right,fill=white] {$\angle(\vec e_2;\vec a)$};
  \visible<2->{\draw[->,blue] (-0.25,0.25) -- (1.,-1.) coordinate (x axis) node [below] {$x'$};
  \draw[->,blue] (-0.25,-0.25) -- (1.,1.) coordinate (y axis) node [above] {$y'$};
  \draw[blue,dotted] (.5,-0.5) -- (1,0) node [midway,right,below] {$\sqrt{2}/2$};
  \draw[blue,dotted] (.5,0.5) -- (1,0) node [midway,right,above] {$\sqrt{2}/2$};
}

\end{tikzpicture}
\end{center}

\visible<2->{Es ist aber auch eine andere Sichtweise m\"oglich. In blau ist ein um $-45^\circ$ gedrehtes Koordinatensystem (Achsen $x'$ und $y'$) gezeigt. In diesem liegt der Vektor $\vec y$ deckungsgleich \"uber dem Ausgangsvektor $\vec x$ und hat in Bezug auf die neuen Achsen
Komponenten $(\sqrt{2}/2\;\sqrt{2}/2)$. Die Abbildung zeigt somit, da{\ss} die Transformation
auch als Drehung des zu Grunde liegenden Koordinatensystems aufgefasst werden kann.}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Anmerkungen zu $\pmb{A}\,\vec x$}
Die Beispielmatrix, die wir bis jetzt verwendet haben, ist der Spezialfall $\varphi=45^\circ$
der {\em Rotations}matrix
\[\pmb{R}=\begin{pmatrix}
\cos\varphi & -\sin\varphi\\
\sin\varphi & \cos\varphi
\end{pmatrix}
\]

\pmb{R} dreht einen Vektor um den Winkel $\varphi$ gegen den Uhrzeigersinn (bzw.\ das Referenzkoordinatensystem
im Uhrzeigersinn).\\[0.25cm]

\visible<2->{Wenn schon Rotationsmatrizen erw\"ahnt werden, sei auf zwei Eigenschaften hingewiesen. (1) \spot<2>{$\text{det}(\pmb{R})=+1$},
und \spot<3>{(2)} $\pmb{R}^T=\pmb{R}^{-1}$, d.h., $\pmb{R}\pmb{R}^{-1}=\pmb{E}$. Eigenschaft (1) spiegelt wider, da{\ss} Transformation
mit \pmb{R} (=Rotation) die L\"ange des transformierten Vektors unver\"andert l\"a{\ss}t. Matrizen mit Eigenschaft (2)
werden auch als \spot<3>{\em orthogonale} Matrizen bezeichnet.\footnote{\visible<2->{Gilt f\"ur eine Matrix mit komplexen Elementen $\pmb{A}^*=\pmb{A}^{-1}$,
d.h., da{\ss} die adjungierte Matrix gleich der inversen Matrix ist, so bezeichnet man die Matrix \pmb{A} als \spot<3>{\em unit\"ar}.
F\"ur rein reelle Matrizen sind die Begriffe orthogonal und unit\"ar \"aquivalent.}}\\[0.25cm]}

\visible<4->{Ganz allgemein entspricht Multiplikation eines Vektors mit einer
Matrix (von links) einer Transformation des Ausgangsvektors;
Transformationen von Vektoren (bzw.\ Koordinatensystemen) sind eine
wichtige Anwendung von Matrizen.}

\visible<5->{\vspace*{0.5cm}$\Rightarrow$ \href{https://www.alanzucconi.com/2016/02/10/tranfsormation-matrix/}{\color{blue}Verwendung von Matrixalgebra in Computerspielen \ldots}}

\end{frame}

\section{Eigenwerte, Eigenvektoren}

\begin{frame}
\frametitle{Eigenwerte, Eigenvektoren}
Wir haben eben gesehen, da{\ss} der Ausdruck $\pmb{A}\vec x$ eine 
Transformation des Vektors $\vec x$ darstellt, wobei die Details der
Transformation von \pmb{A} abh\"angen. Im Folgenden besch\"aftigen wir uns
mit folgender Frage: Gibt es zu einer gegebenen (quadratischen) Matrix \pmb{A}
Vektoren $\vec x$, die bei Einwirkung von \pmb{A} nur ihre L\"ange, nicht
aber die Richtung \"andern?\footnote{Da $\lambda$ negativ sein kann, ist \"Anderung
des Richtungssinns (der Orientierung) zugelassen!}  Anders ausgedr\"uckt suchen wir L\"osungen
folgender Gleichung:
\[\pmb{A}\vec x=\lambda \vec x\qquad(*)\]

\visible<2->{Die unbekannten Gr\"o{\ss}en sind einerseits $\lambda$, andererseits f\"ur ein
gefundenes $\lambda$ der oder die passenden Vektoren $\vec x$.  Man bezeichnet
\spot<2>{$\lambda$} als \spot<2>{\em Eigenwert}, die zu $\lambda$ passenden Vektoren als
\spot<2>{\em Eigenvektoren}. Gleichung (*) wird auch als {\em Eigenwertproblem} bzw.\ als
{\em Eigensystem} bezeichnet.\footnote{Selbst auf englisch spricht man von
``eigenvalue'' und ``eigenvector''.} Der Eigenwert $\lambda$ kann \"ubrigens selbst bei rein
reellen Matrizen komplex sein.\\[0.25cm]}

\visible<3->{Im Folgenden wird versucht, die Theorie halbwegs allgemein zu pr\"asentieren, bei den
praktischen Beispielen beschr\"anken wir uns aber auf $2 \times 2$ Probleme.}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Das Eigenwertproblem}
Die Aufgabe ist im Prinzip \"uberhaupt nicht schwierig, der einzige Trick besteht darin, 
$\lambda \vec x$ als $\lambda \pmb{E} \vec x$ zu schreiben, d.h.,
\[\pmb{A}\vec x=\lambda \vec x=\lambda \pmb{E} \vec x\]

\visible<2->{was sich zu 
\[\pmb{A}\vec x-\lambda \pmb{E} \vec x=\left(\pmb{A}-\lambda\pmb{E}\right)\vec x= \vec 0\]

umformen l\"asst. In dieser Form geschrieben reduziert sich die Aufgabe auf die L\"osung eines 
homogenen Gleichungssystems.\\[0.25cm]}

\visible<3->{Wie wir aber gesehen haben, hat ein homogenes Gleichungssystem $\pmb{B}\vec x$ nur
dann nichttriviale L\"osungen, wenn $\text{det}(\pmb{B})=0$. Um zu sehen, ob ein Eigenwertproblem
eine L\"osung hat, m\"ussen wir also die Gleichung
\[
\text{det}\left(\pmb{A}-\lambda\pmb{E}\right)=
\begin{vmatrix}
a_{11}-\lambda & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22}-\lambda & \ldots & a_{2n} \\
\ldots \\
a_{n1} & a_{n2} & \ldots & a_{nn}-\lambda \\
\end{vmatrix}
=0
\]

zu l\"osen versuchen.} \visible<4->{  Die $\lambda$s, f\"ur die $\text{det}\left(\pmb{A}-\lambda\pmb{E}\right)$ null wird, 
sind die gesuchten Eigenwerte. $\text{det}\left(\pmb{A}-\lambda\pmb{E}\right)$ wird vor allem in der englischsprachigen Literatur
als ``secular determinant'' (\spot<4>{S\"akulardeterminante}) bezeichnet. Es sollte klar sein, da{\ss} das Ausrechnen der
Determinante auf eine Polynomgleichung $n$-ten Grades f\"uhrt, diese wird oft als {\em charakteristische} Gleichung bezeichnet.}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Berechnung von Eigenwerten --- ein Beispiel}
Wir suchen die Eigenwerte der Matrix
\[
\begin{pmatrix}
2 & 3  \\
-1 & -2 \\
\end{pmatrix}
\]

Gem\"a{\ss} dem allgemeinen Ansatz haben wir 
\[
\begin{vmatrix}
2-\lambda & 3  \\
-1 & -2-\lambda \\
\end{vmatrix}=0
\]

zu berechnen. Eine kurze Rechnung ergibt
\[
\begin{vmatrix}
2-\lambda & 3  \\
-1 & -2-\lambda \\
\end{vmatrix}=(2-\lambda)(-2-\lambda)-(-1)3=-4+2\lambda-2\lambda+\lambda^2+3=\lambda^2-1=0
\]

mit L\"osungen $\lambda_1=+1$ und $\lambda_2=-1$.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Eigenvektoren}
Hat man die Eigenwerte $\lambda_1,\, \lambda_2,\,\ldots,\lambda_n$\footnote{Eine $n\times n$ S\"akulardeterminante entspricht
einem Polynom $n$-ten Grades, welches maximal $n$ unterschiedliche Nullstellen haben kann. Eine $n\times n$ Matrix
kann durch zusammenfallende L\"osungen $< n$ Eigenwerte haben! Auf die daraus resultierenden  Komplikationen
k\"onnen wir aus Zeitgr\"unden nicht eingehen.} gefunden, so kann man die
dazugeh\"origen Eigenvektoren ermitteln, indem man mit den konkreten Werten in
die Ausgangsgleichung einsetzt:
\[\pmb{A}{\color{blue}\vec x_i}=\lambda_i{\color{blue}\vec x_i}\qquad\Leftrightarrow\qquad\left(\pmb{A}-\lambda_i\pmb{E}\right){\color{blue}\vec x_i}=\vec 0 \qquad  (i=1,\ldots n)\]

NB: Zu diesem Zeitpunkt kennen wir die $\lambda_i$; gesucht sind der
zu $\lambda_i$ geh\"orige Eigenvektor ${\color{blue}\vec
x_i}$.\\[0.5cm]

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Eigenvektoren}
{\small Machen wir mit unserem Beispiel weiter: Wir kennen bereits die zu $\pmb{A}=\begin{pmatrix}
2 & 3  \\
-1 & -2 \\
\end{pmatrix}$ geh\"origen Eigenwerte  $\lambda_1=+1$ und $\lambda_2=-1$.

  \vspace*{0.1cm}
\spot<1>{$\mathbf{\lambda_1=+1}$:} Aus $\begin{pmatrix}
2 & 3  \\
-1 & -2 \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x\\
y
\end{pmatrix}=\spot<1>{+1}\,\begin{pmatrix}
x\\
y
\end{pmatrix}$ folgt
\[
\left[\begin{pmatrix}
2  & 3  \\
-1 & -2   \\
\end{pmatrix}-(+1)
\begin{pmatrix}
1 & 0  \\
0 & 1  \\
\end{pmatrix}
\right]\begin{pmatrix}
x\\
y
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
2 - 1 & 3  \\
-1 & -2 - 1  \\
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
x\\
y
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
1 & 3  \\
-1 & -3 \\
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
x\\
y
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
0\\
0
\end{pmatrix}\]

Ich glaube, da{\ss} Sie auch ohne Reihenreduktion sehen, da{\ss} das
resultierende Gleichungssystem redundant ist (II.\ Zeile $= -I.$~Zeile)
und sich auf die Beziehung \spot<2>{$x+3y=0$} reduziert.  Es folgt $x=-3y$, und
f\"ur z.B. $y=1$ ergibt sich $x=-3$. Somit ist $\vec
x_1=\begin{pmatrix} -3 \\ 1\end{pmatrix}$ ein Eigenvektor zu
$\lambda_1=+1$. F\"uhren Sie die Probe durch!

}
%\end{frame}

%\begin{frame}
%\frametitle{Eigenvektoren}

\visible<3->{\vspace*{1cm} Die analoge Rechnung mit $\spot<3>{\lambda_2=-1}$ f\"uhrt auf
{\small 
\[
\begin{pmatrix}
2 + 1 & 3  \\
-1 & -2 + 1  \\
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
x\\
y
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
3 & 3  \\
-1 & -1 \\
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
x\\
y
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
0\\
0
\end{pmatrix}\]
bzw.\ auf $\spot<3>{3x + 3y=0} \Leftrightarrow x=-y$. Somit ist z.B.\ (mit $y=-1$) $\vec x_2=\begin{pmatrix}
1\\
-1
\end{pmatrix}$ ein Eigenvektor zu $\lambda_2=-1$.
}\\[0.25cm]
}
\end{frame}

\begin{frame}{Eigenvektoren}

Durch das Beispiel sollte klar geworden sein, da{\ss} wenn $\vec x_i$ ein Eigenvektor zu $\lambda_i$ ist,
$\alpha \vec x_i$ ebenfalls ein Eigenvektor zu $\lambda_i$ ist. Im obigen Beispiel w\"aren $\begin{pmatrix}
1\\
-1
\end{pmatrix}$, $\begin{pmatrix}
2\\
-2
\end{pmatrix}$, $\begin{pmatrix}
-1\\
1
\end{pmatrix}$ bzw.\ allgemein $\alpha \begin{pmatrix}
1\\
-1
\end{pmatrix}$ Eigenvektoren zu $\lambda_2=-1$.\\[0.5cm]

\visible<2->{Es ist manchmal \"ublich, Eigenvektoren auf die L\"ange eins
zu normieren. Dies w\"urde in unserem Beispiel auf Eigenvektoren $\vec x_1^0=\frac{1}{\sqrt{10}}\begin{pmatrix}
-3\\
1
\end{pmatrix}$ und  $\vec x_2^0=\frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix}
1\\
-1
\end{pmatrix}$ f\"uhren (bzw.\ auf $(-1)$ mal diese Vektoren).\\[0.5cm]

\visible<3->{Es ist manchmal n\"utzlich, die Eigenvektoren einer Matrix ({\em geschrieben als Spaltenvektoren}) 
als Spalten einer Matrix \pmb{X} zu betrachten, d.h.
\[\pmb{X}=\left(\vec x_1\;\;\vec x_2\;\;\ldots\;\;\vec x_n\right)\]

{ In unserem Beispiel:
\[\pmb{X}=\begin{pmatrix}
-3 & 1\\
1  & -1
\end{pmatrix}
\]}}}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Diagonalisieren einer Matrix}
In K\"urze ein paar Eigenschaften von Eigenwerten und Eigenvektoren bzw.\ damit zusammenh\"angende Eigenschaften von
Matrizen und Determinanten: Mit der eben eingef\"uhrten 
Notation \spot<1>{\pmb{X}} und einer Matrix \spot<1>{\pmb{D}}, einer \alert<1>{Diagonalmatrix mit den $n$ Eigenwerten
als Elementen der Hauptdiagonale} gilt
\[\pmb{A}\pmb{X}=\left(\pmb{A}\vec x_1\;\;\pmb{A}\vec x_2\;\;\ldots\;\;\pmb{A}\vec x_n\right)=
\left(\lambda_1\vec x_1\;\;\lambda_2\vec x_2\;\;\ldots\;\;\vec \lambda_n x_n\right)=\pmb{X}\pmb{D} \]
(Achtung auf die Reihenfolge der Multiplikation in der letzten Umformung --- die $\vec x_i$ sind die {\em Spalten}
von \pmb{X}!)\\[0.25cm]

\visible<2->{ Test an unserem Beispiel:
\[\begin{pmatrix}
2 & 3\\
-1 & -2
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
-3 & 1 \\
1 & -1 
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
-3 & 1 \\
1 & -1 
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & -1 
\end{pmatrix}
\]
\[
\begin{pmatrix}
-6+3 & 2-3 \\
3-2 & -1+2 
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
-3 & 1\,(-1) \\
1 & -1\,(-1) 
\end{pmatrix}
\]
\[
\begin{pmatrix}
-3 & -1 \\
1 & 1 
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
-3 & -1 \\
1 & 1 
\end{pmatrix}
\]
}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Diagonalisieren einer Matrix}

Vorausgesetzt da{\ss} \pmb{X} invertierbar ist, folgt aus
\[\pmb{A}\pmb{X}=\pmb{X}\pmb{D}\]
durch Multiplikation von links mit $\pmb{X}^{-1}$
\[\pmb{X}^{-1}\pmb{A}\pmb{X}=\pmb{X}^{-1}\pmb{X}\pmb{D}=\pmb{D}\]


\vspace*{1cm}
\begin{block}<2->{Verallgemeinerung}
Der eben abgeleitete Zusammenhang ist ein Spezialfall von Beziehungen zwischen Matrizen.
Existiert zwischen drei Matrizen der Zusammenhang:
\[\pmb{B}=\pmb{C}^{-1}\pmb{A}\pmb{C} \qquad (*) \]
(Invertierbarkeit von \pmb{C} vorausgesetzt), so spricht man von einer \spot<2>{\em \"Ahnlichkeitstransformation}.
\end{block}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\"Ahnlichkeitstransformationen}
\[\pmb{B}=\pmb{C}^{-1}\pmb{A}\pmb{C} \qquad (*) \]
\\[0.5cm]

\visible<2->{Aus den Rechenregeln f\"ur Matrixmultiplikation und Eigenschaften von Determinanten gilt im Falle
von (*)
\[\text{det}(\pmb{B})=\text{det}(\pmb{A})\qquad(1)\]
\[\text{tr}(\pmb{B})=\text{tr}(\pmb{A})\qquad(2)\] 
Erinnerunge $\text{tr}()$ ist die Summe der Elemente der
Hauptdiagonalen (englisch ``trace'', deutsch {\em Spur})!.  (1) folgt
unmittelbar aus Eigenschaft 9) von Determinanten. F\"ur die Spur eines
Matrixprodukts gilt ebenfalls
$\text{tr}(\pmb{A}\pmb{B})=\text{tr}(\pmb{B}\pmb{A})$; daraus folgt
sofort (2)\footnote{\visible<2->{$\text{tr}(\pmb{B})=\text{tr}(\pmb{C}^{-1}\pmb{A}\pmb{C})=
\text{tr}(\pmb{A}\pmb{C}^{-1}\pmb{C})=\text{tr}(\pmb{A}\pmb{E})=\text{tr}(\pmb{A})$}}\\[0.15cm]

\visible<3->{(1) und (2) gelten also auch f\"ur $\pmb{D}=\pmb{X}^{-1}\pmb{A}\pmb{X}$, woraus weiters folgt,
da{\ss}
\[
\text{tr}(\pmb{A})=\text{tr}(\pmb{D})=\sum\nolimits_i^n\lambda_i\quad \text{(Summe der Eigenwerte)}
\]
\[
\text{det}(\pmb{A})=\text{det}(\pmb{D})=\prod\nolimits_i^n\lambda_i\quad \text{(Produkt der Eigenwerte)}
\]

\vspace*{0.25cm}{\em Bitte testen Sie die G\"ultigkeit dieser Beziehungen f\"ur unser $2\times 2$ Beispiel!}}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Eigenwerte/-vektoren symmetrischer, reeller Matrizen}
In den Naturwissenschaften sind oft Eigenwerte und -vektoren von 
reellen, symmetrischen Matrizen ($\pmb{A}=\pmb{A}^T$) sowie komplexen, hermiteschen
Matrizen ($\pmb{A}=\pmb{A}^*$) von Interesse. Diese Matrizen haben {\em immer reelle}
Eigenwerte. Wir studieren die Eigenschaften solcher Eigensysteme am Beispiel der
$2\times2$ symmetrischen Matrix
\[\pmb{A}=
\begin{pmatrix}
2 & 1 \\
1 & 2 
\end{pmatrix}\]

In Schnellform Eigenwerte und Eigenvektoren:
\[\begin{vmatrix}
2-\lambda & 1 \\
1 & 2-\lambda 
\end{vmatrix}=
\lambda^2-4\lambda+3=0
\]
\[\lambda_1=3\qquad\lambda_2=1\]
\[\begin{pmatrix}
2-3 & 1 \\
1 & 2-3 
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
x\\
y
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
0\\
0
\end{pmatrix}\Rightarrow -x+y=0\Rightarrow x=y\Rightarrow \vec x_1=
\begin{pmatrix}
1\\
1
\end{pmatrix}\]
\[\begin{pmatrix}
2-1 & 1 \\
1 & 2-1 
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
x\\
y
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
0\\
0
\end{pmatrix}\Rightarrow x+y=0\Rightarrow x=-y\Rightarrow \vec x_2=
\begin{pmatrix}
1\\
-1
\end{pmatrix}\]
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Eigenwerte/-vektoren symmetrischer, reeller Matrizen}
\begin{itemize}
\item Die beiden Eigenvektoren stehen normal zueinander, $\vec x_1\cdot\vec x_2=0$ (nachrechnen!).
Allgemein gilt: Die zu unterschiedlichen Eigenwerten geh\"orenden Eigenvektoren einer reellen, symmetrischen
Matrix sind {\em orthogonal} (= ihr Skalarprodukt verschwindet!)
\item<2-> Allgemein gilt f\"ur eine reelle, symmetrische $n\times n$ Matrix, da{\ss} alle Eigenwerte reell sind. Nat\"urlich kann es zusammenfallende Eigenwerte geben. Z\"ahlt man Eigenwerte entsprechend ihrer Vielfachheit, so gibt es genau $n$ Eigenwerte. 
\item<3-> Zu einem $p$-fachen Eigenwert gibt es immer $p$ linear unabh\"angige Eigenvektoren.\footnote{Details f\"uhren hier zu weit --- f\"ur beliebige Matrizen gilt das nicht!} Diese k\"onnen durch geeignete Verfahren in einen Satz von $p$ orthogonalen Vektoren umgeformt werden.
\item<4-> Bildet man die Matrix \pmb{X} der {\em normierten}\footnote{= Vektoren mit L\"ange eins! } (und ggf.\ orthogonalisierten) Eigenvektoren(!!), so ist diese orthogonal, d.h., $\pmb{X}^T=\pmb{X}^{-1}$.
Unser Beispiel: Normierte Eigenvektoren: $\vec x_1^0=\frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix}
1\\
1
\end{pmatrix}$,  $\vec x_2^0=\frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix}
1\\
-1
\end{pmatrix}$
\[\pmb{X}=\frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix}
1 & 1 \\
1 & -1
\end{pmatrix}
\qquad
\pmb{X}^T=\frac{1}{\sqrt{2}}\begin{pmatrix}
1 & 1 \\
1 & -1
\end{pmatrix}
\qquad
\pmb{X}\pmb{X}^T=\begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{pmatrix}\quad\text{(Nachrechnen!)}
\]

\item<5-> Eine symmetrische Matrix ist daher besonders leicht auf Diagonalform $\pmb{D}=\begin{pmatrix}
\lambda_1 & 0 & 0 & \ldots \\
0   & \lambda_2 & 0 &\ldots \\
0 & 0 & \lambda_3 &  \ldots\\
 & \ldots & \ldots & 
\end{pmatrix}$ zu bringen: $\pmb{D}=\pmb{X}^T\pmb{A}\pmb{X}$
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Anwendung auf Differentialgleichungssysteme}
\begin{frame}
\frametitle{Ein Anwendungsbeispiel}
Ganz zum Abschlu{\ss} ein Beispiel, das eine Anwendung von Eigensystemen in einem scheinbar ganz
anderem Bereich der Mathematik zeigt, dem L\"osen von Differentialgleichungssystemen. Bitte
\"uberzeugen Sie sich durch einsetzen, da{\ss} 
\[
\begin{array}{rcrcr}
y_1' & = & \spot<3>{2} y_1 & + & \spot<3>{3} y_2 \\
y_2' & = & \spot<3>{-}y_1 & - & \spot<3>{2} y_2 \\
\end{array}
\]
die L\"osungen $y_1=-3\alpha e^{x}+\beta e^{-x}$, $y_2=\alpha e^{x}-\beta e^{-x}$ hat. ($\alpha$, $\beta$ sind
die Integrationskonstanten)\\[0.25cm]

\visible<2->{Da wir jetzt Matrixmethoden zur L\"osung anwenden wollen, m\"ussen wir als erstes unser
Problem in Matrixschreibweise bringen. Dazu formen wir den Vektor
\[\pmb{Y}=\begin{pmatrix}
y_1 \\
y_2
\end{pmatrix}=
\left(\begin{array}{rcr}
-3\alpha e^x & + & \beta e^{-x} \\ 
 \alpha e^x & - & \beta e^{-x} \\ 
\end{array}\right)=\alpha\begin{pmatrix}
-3\\
1\end{pmatrix}e^x+
\beta\begin{pmatrix}
1\\
-1
\end{pmatrix} e^{-x}=\alpha \pmb{Y}_1+\beta\pmb{Y}_2
\]
\visible<3->{Zusammen mit der Koeffizientenmatrix 
\[
\pmb{A}=\begin{pmatrix}
2 & 3  \\
-1 & -2 \\
\end{pmatrix}
\]
l\"a{\ss}t sich unsere Aufgabe als
\[\pmb{Y}'=\pmb{A}\pmb{Y}\qquad(*)\]
schreiben. 

\visible<4->{\em \"Uberpr\"ufen Sie das und \"uberzeugen Sie sich, da{\ss} $\pmb{Y}_1$ und $\pmb{Y}_2$ f\"ur sich allein ebenfalls (*) erf\"ullen.}}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{L\"osen eines $2\times2$ DGL Systems}
Um 
\[\pmb{Y}'=\pmb{A}\pmb{Y}\qquad(*)\]
zu l\"osen, m\"ussen wir daher geeignete $\pmb{Y}_i$ finden, die (*) l\"osen.
\visible<2->{Aus dem Kapitel \"uber DGLs wissen wir, wie die L\"osungen
  prinzipiell aussehen, daher verwenden wir folgendem Ansatz:
\[\pmb{Y}=\spot<2>{\vec c \,e^{\lambda x}},\]
(NB: $\vec c$ ist ein Vektor, dessen Komponenten Zahlen sind!)
\visible<3->{F\"ur \pmb{Y}' bekommt man somit:
\[\pmb{Y}'=\vec c\lambda\,e^{\lambda x}\]
und Einsetzen in (*) f\"uhrt auf:
\[\lambda\vec c\,e^{\lambda x}=\pmb{A}\vec c e^{\lambda x}\visible<4->{\Big|\cdot \frac{1}{e^{\lambda x}}}\]
\visible<4->{was sich auch als
\[(\pmb{A}-\lambda\pmb{E})\vec c = \vec 0\]
schreiben l\"a{\ss}t. \visible<5->{Damit $\vec c$ andere L\"osungen als den
Nullvektor hat, mu{\ss} $\text{det}(\pmb{A}-\lambda\pmb{E})\ne 0$ ---
wir sind bei einer \spot<5>{Eigenwertaufgabe} angelangt. F\"ur jedes $\lambda_i$ erhalten wir den Eigenvektor $\vec c_i$,
und somit eine Funktion $\pmb{Y}_i$, die (*) l\"ost.\\[0.25cm]

An dieser Stelle m\"u{\ss}te jetzt das Eigenwertproblem f\"ur unser Beispiel gel\"ost werden; in unserem speziellen Fall
kennen wir jedoch bereits die L\"osung.}}}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{L\"osen eines $2\times2$ DGL Systems}
\[\lambda_1=+1,\quad\vec c_1=\begin{pmatrix}
-3 \\
1
\end{pmatrix}\qquad \lambda_2=-1,\quad
\vec c_2=\begin{pmatrix}
1 \\
-1
\end{pmatrix}\]
Somit finden wir aber zwei Vektoren (von Funktionen) $\pmb{Y}_1$ und $\pmb{Y}_2$, die beide 
$\pmb{Y}'=\pmb{A}\pmb{Y}$ erf\"ullen:
\[\pmb{Y}_1=\begin{pmatrix}
-3 \\
1
\end{pmatrix}e^{+x}\qquad\pmb{Y}_2=\begin{pmatrix}
1 \\
-1
\end{pmatrix}e^{-x}\]
Wenn aber sowohl  $\pmb{Y}_1$ als auch $\pmb{Y}_2$ die Ausgangsgleichung erf\"ullen, so wird diese
auch von 
\[\pmb{Y}=\alpha\pmb{Y}_1+\beta\pmb{Y}_2=\alpha\begin{pmatrix}
-3 \\
1
\end{pmatrix}e^{+x}+\beta\begin{pmatrix}
1 \\
-1
\end{pmatrix}e^{-x}\]
erf\"ullt. Dies ist die allgemeine L\"osung des DGL-systems, wie Sie sich durch Einsetzen \"uberzeugen
k\"onnen.

\vfill
\begin{center}
\visible<2->{Das L\"osen von DGL-Systemen mittels Eigenwerten/-vektoren dient als Illustration der Anwendung von Matrixtechniken.
\alert{Es ist {\em nicht} Pr\"ufungsstoff}, das {\em L\"osen von $2\times 2$ DGL-Systemen auf ``herk\"ommliche Art und Weise hingegen schon!}}
\end{center}
\end{frame}

\input{gpl}

\end{document}


